% vim:encoding=utf8 ft=tex sts=2 sw=2 et:

\documentclass{classrep}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tasks}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multirow}

\studycycle{Informatyka, studia dzienne, mgr II st.}
\coursesemester{I}

\coursename{Metody obliczeniowe optymalizacji}
\courseyear{2015/2016}

\courseteacher{dr inż. Jan Stolarek}
\coursegroup{poniedziałek, 13:45}

\author{
  \studentinfo{Łukasz Cyran}{207537} \and
  \studentinfo{Jonatan Gostyński}{207547}
}

\title{Zadanie 1: Optymalizacja jednowymiarowa, wariant 1 - metoda dychotomii}
\svnurl{https://bitbucket.org/Luxter/moo/src/67a3758115081753b56f34b051b9b4da6bd75602/zad1/?at=master}

\begin{document}
\maketitle

\section{Teoria}
W ramach realizowanego zadania zaimplementowane zostały dwie metody optymalizacji jednowymiarowej: bisekcji oraz dychotomii. Stworzony program umożliwia wybór warunku stopu, wprowadzenie funkcji testowej, krańców przedziału oraz dodatkowych parametrów. Obie metody wymagają aby badana funkcja była unimodalna \cite{funkcja_unimodalna} w podanym przedziale, tzn.

Niech dana będzie funkcja f, ciągła w swojej dziedzinie:

$\mathbb{R} \supset [a,b] \ni x \mapsto f(x) \in \mathbb{R}$

Funkcja f jest unimodalna w przedziale [a,b], jeżeli dla dowolnych $x_1 \in [a,b]$ i $x_2 \in [a,b]$ zachodzi:

\begin{itemize}
\item Jeśli $x_1 < x_2 < x^{\ast}$, to $f(x_1) > f(x_2) > f(x^{\ast})$, oraz
\item Jeśli $x^{\ast} < x_1 < x_2$, to $f(x^{\ast}) < f(x_1) < f(x_2)$
\end{itemize}

Funkcja f jest unimodalna w przedziale.

Jeśli podany przez użytkownika przedział nie jest unimodalny wyznaczamy przedziały unimodalności metodą wyczerpującego poszukiwania \cite{wikamp}. Metoda ta sprowadza się do porównywania wartości funkcji celu dla punktów jednakowo od siebie odległych. W każdej iteracji porównuje się trzy kolejne punkty sprawdzając założenie unimodalności. Algorytm przedstawia się następująco:
\begin{enumerate}
\item Ustal $x_1 = a, \Delta x = (b-a)/n, x_2 = x_1 + \Delta x$ i $x_3 = x_2 + \Delta x$,

gdzie n - liczba punktów pośrednich
\item Jeśli $f(x_1) \ge f(x_2) \le f(x_3)$, minimum znajduje się w $(x_1, x_3)$, Zakończ;
W przeciwnym przypadku $x_1 = x_2, x_2 = x_3, x_3 = x_2 + \Delta x$ i przejdź do kroku 3).
\item Czy $x_3 \le b$? Jeśli tak, to idź do kroku 2); Jeśli nie, to nie istnieje minimum w przedziale (a, b) lub punkt brzegowy (a lub b) jest puntem minimalnym.
\end{enumerate}
W każdym ze znalezionych przedziałów unimodalności niezależnie wyszukiwane jest minimum lokalne, a następnie spośród nich wybierane jest minimum globalne na podanym przez użytkownika przedziale.

\subsection{Metoda bisekcji}
Metoda bisekcji \cite{wikamp} polega na zawężania przedziału nieufności dokładnie o połowę w każdej z iteracji. W pierwszym kroku wymagane jest obliczenie wartości funkcji w trzech punktach i dwóch w każdym z kolejnych.
Algorytm przedstawia się następująco:
\begin{enumerate}
\item Podziel początkowy przedział nieufności $L_0 = [a,b]$ na 4 równe części i oznacz punkt środkowy $x_m$, oraz punkty wyznaczające ćwiartki $x_1, x_2$.
\item Oblicz wartości funkcji $f(x)$ w punktach wewnętrznych: $f_1 = f(x_1), f_m = f(x_m), f_2 = f(x_2)$.
\item 
\begin{enumerate}
\item Jeżeli $f_1 < f_m$ odrzuć przedział $(x_m,b)$ oznacz $b = x_m, x_m = x_1$ i idź do punktu 4
\item Jeżeli $f_2 < f_m$ odrzuć przedział $(a, x_m)$ oznacz $a = x_m, x_m = x_2$ i idź do punktu 4
\item Jeżeli $f_1 > f_m $ oraz $f_2 > f_m$ odrzuć oba podprzedziały $(a, x_1)$ oraz $(x_2, b)$, oznacz $a = x_1, b = x_2$ i idź do punktu 4
\end{enumerate}
\item Sprawdź czy uzyskany przedział nieufności $L = b - a$ spełnia kryterium stopu $L \le \epsilon$. Jeżeli tak, zakończ obliczenia. W przeciwnym wypadku $L_0 = L$ i idź do kroku 1.
\end{enumerate}

\subsection{Metoda dychotomii}
Metoda dychotomii \cite{metoda_dychotomii} jest sekwencyjną w której wynik eksperymentu wpływa na lokalizację kolejnego eksperymentu. Polega ona na tym, że eksperyment przeprowadzany jest dwukrotnie w możliwie bliskiej odległości od środka przedziału nieufności. Polega ona na wyznaczeniu w pierwszym kroku należy wyznaczyć punkty $x_L$ i $x_P$, które są punktami kolejnego eksperymentu. Następnie wybierany jest przedział dla kolejnej iteracji poszukiwań.
\begin{enumerate}
\item Wyznacz punkty $x_L$ i $x_P$, które są równo oddalone od środka przedziału nieufności $L_0 = [a,b]$, według wzorów
\begin{enumerate}
\item $x_L = \frac{(a+b)}{2} - \frac{d}{2}$
\item $x_P = \frac{(a+b)}{2} + \frac{d}{2}$
\end{enumerate}
\item Oblicz wartości funkcji $f(x)$ w punktach: $x_L = f(x_L)$ i  $x_P = f(x_P)$.
\item Wyznacz krańce nowego przedziału nieufności według zasad:
\begin{enumerate}
\item Jeżeli $f(x_L) > f(x_P)$, to nowy przedział jest równy $(x_L, b)$
\item Jeżeli $f(x_P) > f(x_L)$, to nowy przedział jest równy $(a, x_P)$
\item Jeżeli $f(x_P) = f(x_L)$, to nowy przedział jest równy $(x_L, x_P)$
\end{enumerate}
\item Sprawdź czy uzyskany przedział nieufności $L = b - a$ spełnia kryterium stopu $L \le \epsilon$. Jeżeli tak, zakończ obliczenia. W przeciwnym wypadku $L_0 = L$ i idź do kroku 1.
\end{enumerate}

\section{Wyniki}
Wszystkie obliczenia i przedstawione poniżej wyniki dotyczą następujących funkcji:

$f_1=sin(x), x\in[-6, 6]$

$f_2=2x^5-x^4-4x^3+5, x\in[-2, 2]$

$f_3=x^3-2*x-5, x\in[0, 2]$	

$f_4=sin(exp(x)), x\in[-1, 3]$

Ponadto w ramach ewentualnego wyznaczania przedziału unimodalności metodą wyczerpującego poszukiwania przyjęto liczbę rozpatrywanych przedziałów jako stałą $n = 100$.
Dodatkowo, jeśli nie zostało napisane inaczej domyślnie otoczenie punktu w środku przedziału na potrzeby metody dychotomii wynosi $d=10^{-7}$.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c |}
	\hline
		 & & \multicolumn{2}{| c |}{bisekcja} & \multicolumn{2}{| c |}{dychotomia} & Matlab\\
	\hline
		Funkcja & $\epsilon$ & iteracje & min & iteracje & min & min\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_1$} & $10^{-3}$ & 7 & -1.571250 & 7 & -1.570312 & -1.570797\\
		\cline{2-6}
		& $10^{-6}$ & 17 & -1.570796 & 17 & -1.570797 &\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_2$} & $10^{-3}$ & 6 & 1.313750 & 6 & 1.313125 & 1.313551 \\
		\cline{2-6}
		& $10^{-6}$ & 16 & 1.313553 & 16 & 1.313553 &\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_3$} & $10^{-3}$ & 10 & 0.816406 & 10 & 0.817383 & 0.816497 \\
		\cline{2-6}
		& $10^{-6}$ & 20 & 0.816497 & 21 & 0.816496 &\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_4$} & $10^{-3}$ & 6 & 1.550000 & 6 & 1.550625 & 1.550193 \\
		\cline{2-6}
		& $10^{-6}$ & 16 & 1.550195 & 16 & 1.550195 &\\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zestawienie liczby iteracji dla różnych dokładności $\epsilon$}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c |}
	\hline
		 & & \multicolumn{2}{| c |}{bisekcja} & \multicolumn{2}{| c |}{dychotomia} & Matlab\\
	\hline
		Funkcja & iteracje & $\epsilon$ & min & $\epsilon$ & min & min\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_1$} & 3 & 6.000000e-02 & -1.575000 & 6.000007e-02 & -1.575000 & 1.570797\\
		\cline{2-6}
		&15 & 1.464844e-05 & -1.570796 & 1.474843e-05 & -1.570800 &\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_2$} & 3 & 2.000000e-02 & 1.315000 & 2.000007e-02 & 1.315000 & 1.313551 \\
		\cline{2-6}
		& 15 & 4.882813e-06 & 1.313553 & 4.982806e-06 & 1.313553 &\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_3$} & 3 & 5.000000e-01 & 0.875000 & 5.000001e-01 & 0.875000 & 0.816497 \\
		\cline{2-6}
		& 15 & 1.220703e-04 & 0.816498 & 1.221703e-04 & 0.816498 &\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_4$} & 3 & 2.000000e-02 & 1.550000 & 2.000008e-02 & 1.550000 & 1.550193 \\
		\cline{2-6}
		& 15 & 4.882813e-06 & 1.550195 & 4.982806e-06 & 1.550194 &\\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zestawienie dokładności $\epsilon$ dla różnej liczby iteracji}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c |}
	\hline
		 &  & \multicolumn{2}{| c |}{dychotomia} & Matlab\\
	\hline
		Funkcja & otoczenie d & iteracje & min & min\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_1$} & $10^{-4}$ & 7 & -1.570308& 1.570797\\
		\cline{2-4}
		&$10^{-7}$ & 7 & -1.570312 &\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_2$} & $10^{-4}$ & 6 & 1.313134 & 1.313551 \\
		\cline{2-4}
		& $10^{-7}$ & 6 & 1.313125 &\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_3$} & $10^{-4}$ & 11 & 0.816904 & 0.816497 \\
		\cline{2-4}
		& $10^{-7}$ & 10 & 0.817383 &\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_4$} & $10^{-4}$ & 6 & 1.550637 & 1.550193 \\
		\cline{2-4}
		& $10^{-7}$ & 6 & 1.550625 &\\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zestawienie ilości iteracji i znalezionego minimum dla $\epsilon = 10^{-3}$ i różnej wartości otoczenia d punktu środkowego d w metodzie dychotomii}
\end{table}

\section{Wnioski}
\begin{enumerate}
	\item Obie rozpatrywane metody wymagają aby przedział na którym są stosowane był unimodalny
	\item Metoda wyczerpującego poszukiwania nie gwarantuje, że znalezione przez nią przedziały są przedziałami unimodalnymi - zależy to od badanej funkcji
	\item Obie metody działają w bardzo podobny sposób toteż otrzymane przez nie rezultaty są niemal identyczne
	\item Metoda bisekcji radzi sobie lepiej lub równie dobrze co metoda dychotomii - w jednym przypadku potrzebowała mniej iteracji uzyskując przy tym lepszy wynik. Jest to spowodowane faktem, że w każdej iteracji odrzucana jest dokładnie połowa badanego przedziału, podczas gdy w metodzie dychotomii: połowa - d/2, gdzie d - otoczenie przedziału podawane przez użytkownika
	\item Otoczenie d w metodzie dychotomii nieznacznie wpływa na wyniki metody. Tylko w jednym przypadku udało się zmniejszyć liczbę iteracji o 1 przy tej samej dokładności. Jest to spowodowane faktem, że im większe d tym większy przedział metoda przeszukuje w każdej iteracji.
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{wikamp}
Materiały wykładowe zamieszczone na wikampie
\bibitem{funkcja_unimodalna}
\url{https://pl.wikipedia.org/wiki/Funkcja_unimodalna}
\bibitem{metoda_dychotomii}
\url{http://optymalizacja.w8.pl/Jednowymiarowa.html}
\end{thebibliography}
\end{document}
